[HubbleTuningFork.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HubbleTuningFork.jpg "fig:HubbleTuningFork.jpg")的音叉圖。\]\]

**星系型態分類**是[天文學家根據視覺上的星系外觀將星系劃分成不同的種類](../Page/天文學家.md "wikilink")。星系分類的方法有好幾種，最著名的是由[愛德溫·哈伯設計的](../Page/愛德溫·哈伯.md "wikilink")[哈伯序列](../Page/哈伯序列.md "wikilink")，後來由[熱拉爾·佛科留斯和](../Page/熱拉爾·佛科留斯.md "wikilink")[艾倫·桑德奇擴充](../Page/艾倫·桑德奇.md "wikilink")。

## 哈伯序列

[A_remarkable_galactic_hybrid.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:A_remarkable_galactic_hybrid.jpg "fig:A_remarkable_galactic_hybrid.jpg")是分類為S0/Sa的螺旋星系\[1\]。\]\]

哈伯序列是[愛德溫·哈伯依據](../Page/愛德溫·哈伯.md "wikilink")[星系的外觀](../Page/星系.md "wikilink")，在1926年發明的星系型態分類法\[2\]\[3\]。因為傳統的圖說形狀像一把音叉，所以通常稱它是"哈伯音叉"。哈伯根據觀察所見的星系外觀（最初在上的影像），將星系畫分成三大類：

  - **[橢圓星系](../Page/橢圓星系.md "wikilink")**：有平滑、無特徵的光分佈，並且呈現橢圓的影像。它們用字母"E"表示，後面再跟隨一個整數，表示它們在天空中的橢圓度。
  - **[螺旋星系](../Page/螺旋星系.md "wikilink")**：由一個扁平的盤面組成，並有[恆星組成](../Page/恆星.md "wikilink")[螺旋臂的結構](../Page/螺旋臂.md "wikilink")（通常是兩條旋臂），在中心有被稱為[核球的隆起](../Page/核球.md "wikilink")，是由高度密集的恆星組成。在外觀上類似[橢圓星系](../Page/橢圓星系.md "wikilink")；他們以字母"S"表示。大約有一半的旋臂被觀察到有像棒狀的結構從中心的核球延伸，這些被稱為[棒旋星系](../Page/棒旋星系.md "wikilink")，以字母"SB"表示。
  - **[透鏡星系](../Page/透鏡星系.md "wikilink")**：有一個明亮的中心[核球被擴展的盤狀結構包圍著](../Page/核球.md "wikilink")，但是透鏡星系的盤面沒有螺旋的結構，並且沒有活躍和明顯的恆星形成現象，這是與螺旋星系不同之處。它們以字母"S0"表示。

[The_Hubble_Sequence_throughout_the_Universe's_history.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Hubble_Sequence_throughout_the_Universe's_history.jpg "fig:The_Hubble_Sequence_throughout_the_Universe's_history.jpg")

廣泛擴充這些類別之後，可以更好的區分外觀並涵蓋更多其它類型的星系。例如，沒有明顯結構（盤面或橢球形狀）的不規則星系。

哈伯序列通常以雙管齊下的叉子形式呈現，橢圓星系在左側，橢圓度從左向右增加；右端分岔形成兩根平行的帶狀，分別是螺旋星系和棒旋星系。透鏡星系被放置在橢圓星系和螺旋星系之間，相當於音叉的手柄和尖端分岔交會之處。

直到今天，無論是專業的天文研究還是[業餘天文學](../Page/業餘天文學.md "wikilink")，哈伯序列都還是最常用的分類法。

<table>
<caption>已知的星系特性</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>星系種類</p></th>
<th><p>質量（<a href="../Page/太陽質量.md" title="wikilink">太陽質量</a>）</p></th>
<th><p>亮度（<a href="../Page/太陽.md" title="wikilink">太陽亮度</a>）</p></th>
<th><p>直徑（千秒差距）</p></th>
<th><p>恆星族群</p></th>
<th><p>觀測數量（%）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>螺旋／<br />
棒渦</p></td>
<td><p>10<sup>9</sup> to 10<sup>11</sup></p></td>
<td><p>10<sup>8</sup> to 10<sup>10</sup></p></td>
<td><p>5-250</p></td>
<td><p>盤面：<a href="../Page/星族.md" title="wikilink">星族I</a><br />
暈：<a href="../Page/星族.md" title="wikilink">星族II</a></p></td>
<td><p>77%</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>橢圓</p></td>
<td><p>10<sup>5</sup> to 10<sup>13</sup></p></td>
<td><p>10<sup>5</sup> to 10<sup>11</sup></p></td>
<td><p>1-205</p></td>
<td><p><a href="../Page/星族.md" title="wikilink">星族II</a></p></td>
<td><p>20%</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>不規則</p></td>
<td><p>10<sup>8</sup> to 10<sup>10</sup></p></td>
<td><p>10<sup>7</sup> to 10<sup>9</sup></p></td>
<td><p>1-10</p></td>
<td><p><a href="../Page/星族.md" title="wikilink">星族I</a></p></td>
<td><p>3%</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

哈伯序列是建立在由當時的[望遠鏡所所拍攝的星系照片上](../Page/望遠鏡.md "wikilink")。起初，他相信橢圓星系是早期的星系型態，然後可能轉變成螺旋或棒旋星系。我們現在則認為該倒過來解釋星系的發展。但是，早期的錯誤已經深植在天文學家的專業術語中，所以現在依然根據圖中的位置，將左邊的星系稱為早期形，圖右邊的稱為晚期形。

近代的觀測為我們提供更多關於這些星系類型的資訊：

  - 橢圓星系的氣體和塵埃含量一般都很低，並且主要由老年的恆星組成。
  - 螺旋星系一般有充足的氣體和塵埃，並且廣泛的有老年和年輕恆星的組合。
  - 不規則星系含有相當豐富的氣體、塵埃和年輕的恆星。

據此，天文學家建構了一個星系演化的理論。建議橢圓星系，事實上，是螺旋星系和不規則星系彼此之間相互碰撞的結果，這種碰撞剝奪了大部分的氣體和塵埃，並使恆星的[軌道呈現隨機化](../Page/軌道.md "wikilink")。參見[星系的形成和演化](../Page/星系的形成和演化.md "wikilink")。

| 名稱                                          | 赤經                              | 赤緯      | 哈伯序列 |
| ------------------------------------------- | ------------------------------- | ------- | ---- |
| [M49](../Page/M49.md "wikilink")（NGC 4472）  | 12<sup>h</sup> 29.8<sup>m</sup> | 8° 00'  | E4   |
| [M59](../Page/M59.md "wikilink")（NGC 4621）  | 12<sup>h</sup> 42.0<sup>m</sup> | 11° 39' | E3   |
| [M60](../Page/M60.md "wikilink")（NGC 4649）  | 12<sup>h</sup> 43.7<sup>m</sup> | 11° 33' | E1   |
| [M84](../Page/M84.md "wikilink")（NGC 4374）  | 12<sup>h</sup> 25.1<sup>m</sup> | 12° 53' | E1   |
| [M86](../Page/M86.md "wikilink")（NGC 4406）  | 12<sup>h</sup> 26.2<sup>m</sup> | 12° 57' | E3   |
| [M89](../Page/M89.md "wikilink")（NGC 4552）  | 12<sup>h</sup> 35.7<sup>m</sup> | 12° 33' | E0   |
| [M110](../Page/M110.md "wikilink")（NGC 205） | 00<sup>h</sup> 40.4<sup>m</sup> | 41° 41' | E6   |

橢圓星系的例子

## 佛科留斯系統

[Hubble_-_de_Vaucouleurs_Galaxy_Morphology_Diagram.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hubble_-_de_Vaucouleurs_Galaxy_Morphology_Diagram.png "fig:Hubble_-_de_Vaucouleurs_Galaxy_Morphology_Diagram.png")
[Galaxy_morphology.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Galaxy_morphology.jpg "fig:Galaxy_morphology.jpg")
[NGC_6782_I_HST2002.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NGC_6782_I_HST2002.jpg "fig:NGC_6782_I_HST2002.jpg")：一個類型為SB(r)0/a
的螺旋星系，有著半徑不同的三個環，以及棒狀結構。\]\]
[NGC_7793SpitzerFull.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NGC_7793SpitzerFull.jpg "fig:NGC_7793SpitzerFull.jpg")：類型為SA(s)d的螺旋星系。\]\]
[Large.mc.arp.750pix.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Large.mc.arp.750pix.jpg "fig:Large.mc.arp.750pix.jpg")：SBm星系。\]\]

這個系統最早是在1959年由[熱拉爾·佛科留斯提出](../Page/熱拉爾·佛科留斯.md "wikilink")，它是被廣泛使用的[哈伯序列擴充](../Page/哈伯序列.md "wikilink")，稱為佛科留斯系統\[4\]。佛科留斯認為哈伯對[螺旋星系的二維分類只基於核球和螺旋臂的緊密](../Page/螺旋星系.md "wikilink")，以及棒狀結構的是否存在，並沒有充分的描述觀測到的星系全部範圍的型態。特別是，他認為[環和](../Page/環面.md "wikilink")是組成螺旋星系的重要結構部分\[5\]。

佛科留斯系統保留了哈伯的基本星系型態，劃分成[橢圓](../Page/橢圓星系.md "wikilink")、[透鏡](../Page/透鏡星系.md "wikilink")、[螺旋和](../Page/螺旋星系.md "wikilink")[不規則星系](../Page/不規則星系.md "wikilink")。為了補充哈伯的分類，佛科留斯根據三個形態特徵，引入了一個更複雜的螺旋星系分類系統：

分類法中不同的元素組合在一起 －按照列出的順序－
給出一個星系的完整分類。例如，一個核棒微弱和螺旋臂與環鬆散的螺旋星系的分類被表示為SAB(r)c。

在視覺上，佛科留斯系統可以看成是哈伯音叉的[三維版本](http://www.astr.ua.edu/keel/galaxies/classify.html)。在X軸上有階段（螺旋度），在Y軸上有家族（核棒），Z軸上有各種的環\[6\]。

### 數值哈伯級

佛科留斯還在他的分類法中為每一類星系指定了數值。哈伯分類為*T*，數值從-6到+10，負數對應於早期型的星系（橢圓星系和透鏡星系），正數對應於晚期行星系（螺旋星系和不規則星系）。橢圓星系分為三個"階段"：緊湊行橢圓星系(cE)、普通橢圓星系€和晚期橢圓星系(E<sup>+</sup>)。透鏡星系就簡單的分為早期(S<sup>−</sup>)、中間(S<sup>0</sup>)和晚期(S<sup>+</sup>)類型。不規則星系可以分為麥哲倫不規則形(*T*
= 10)或"緊湊型" ("T" = 11)。

| 哈伯級 *T*     | −6 | −5 | −4            | −3             | −2             | −1             | 0    | 1  | 2      | 3     | 4   | 5  | 6   | 7  | 8   | 9  | 10 | 11 |
| ----------- | -- | -- | ------------- | -------------- | -------------- | -------------- | ---- | -- | ------ | ----- | --- | -- | --- | -- | --- | -- | -- | -- |
| 佛科留斯分類\[7\] | cE | E  | E<sup>+</sup> | S0<sup>−</sup> | S0<sup>0</sup> | S0<sup>+</sup> | S0/a | Sa | Sab    | Sb    | Sbc | Sc | Scd | Sd | Sdm | Sm | Im |    |
| 近似哈伯分類\[8\] | E  | S0 | S0/a          | Sa             | Sa-b           | Sb             | Sb-c | Sc | Sc-Irr | Irr I |     |    |     |    |     |    |    |    |
|             |    |    |               |                |                |                |      |    |        |       |     |    |     |    |     |    |    |    |

數值哈伯級

數值級的使用可以對星系型態的分類進行更多的[定量研究](../Page/定量研究.md "wikilink")。

## 耶基斯（或摩根）分類

美國天文學家[威廉·威爾遜·摩根與](../Page/威廉·威爾遜·摩根.md "wikilink")共同創建了以光譜對恆星分類的[MMK分類法](../Page/恆星光譜#摩根-肯那光譜分類法.md "wikilink")。耶基斯系統使用星系中恆星的光譜、形狀、實質和外觀、以及中心的凝聚度來分類星系。

| 光譜類型 | 注釋       |
| ---- | -------- |
| a    | 顯著的A恆星   |
| af   | 顯著的A-F恆星 |
| f    | 顯著的F恆星   |
| fg   | 顯著的F-G恆星 |
| g    | 顯著的G恆星   |
| gk   | 顯著的G-K恆星 |
| k    | 顯著的K恆星   |
|      |          |

| 星系形狀 | 注釋                |
| ---- | ----------------- |
| B    | 棒旋星系              |
| D    | 對稱的旋轉沒有顯著的螺旋或橢圓結構 |
| E    | 橢圓的               |
| Ep   | 橢圓和塵埃吸收           |
| I    | 不規則               |
| L    | 表面亮度低             |
| N    | 小而亮的核心            |
| S    | 螺旋                |
|      |                   |

| 傾斜度 | 注釋      |
| --- | ------- |
| 1   | "正對"的星系 |
| 2   |         |
| 3   |         |
| 4   |         |
| 5   |         |
| 6   |         |
| 7   | "側面"的星系 |
|     |         |

所以，舉例如下：[仙女座星系的分類為kS](../Page/仙女座星系.md "wikilink")5。

## 相關條目

  - [哈伯](../Page/哈勃.md "wikilink")
  - [熱拉爾·佛科留斯](../Page/熱拉爾·佛科留斯.md "wikilink")
  - [威廉·威爾遜·摩根](../Page/威廉·威爾遜·摩根.md "wikilink")
  - [弗里茨·茲威基](../Page/弗里茨·茲威基.md "wikilink")
  - [星系形態目錄](../Page/星系形態目錄.md "wikilink")
  - [星系顏色-星等圖](../Page/星系顏色-星等圖.md "wikilink")
  - [星系動物園](../Page/星系動物園.md "wikilink")
  - [巨橢圓星系](../Page/巨橢圓星系.md "wikilink") (gE)
  - [巨大星系](../Page/巨大星系.md "wikilink")
  - [橢圓星系](../Page/橢圓星系.md "wikilink") (E\#)
  - [透鏡星系](../Page/透鏡星系.md "wikilink") (S0, SA0, SAB0, SB0, E9)

## 外部連結

  - [星系和宇宙](http://www.astr.ua.edu/keel/galaxies/classify.html) –
    星系分類簡介（英文）
  - [近紅外線星系型態圖](http://www.ipac.caltech.edu/2mass/gallery/galmorph/),
    T.H. Jarrett
  - [The Spitzer Infrared Nearby Galaxies Survey (SINGS) Hubble
    Tuning-Fork](https://archive.is/20121205083205/http://sings.stsci.edu/Publications/sings_poster.html),
    [SINGS](http://sings.stsci.edu/) Spitzer Space Telescope Legacy
    Science Project
  - 前往[星系動物園](http://www.galaxyzoo.org) to try your hand at classifying
    galaxies as part of an Oxford University open community project

[星系型態分類](../Category/星系型態分類.md "wikilink")
[Category:分類系統](../Category/分類系統.md "wikilink")
[Category:星系天文學](../Category/星系天文學.md "wikilink")
[分類](../Category/星系.md "wikilink")
[Category:形態學](../Category/形態學.md "wikilink")
[Category:哈伯](../Category/哈伯.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.